# 8. Общие положения имитационного моделирования

Имитационное моделирование является основным подходом (методом) для моделирования поведения реальных объектов типа СТС. Имитационное моделирование позволяет:

- Сделать выводы о поведении СТС и ее особенностях, причем:
    - без построения СТС (если это проектируемая система); 
    - без вмешательства в её функционирование (если это действующая система); 
    - без проведения дорогостоящих экспериментов или разрушения СТС
- Синтезировать и исследовать стратегии управления
- Синтезировать и исследовать стратегии управления
- Прогнозировать и планировать функционирование системы в будущем
- Обучать и тренировать диспетчерско-управленческий персонал


*Имитационное моделирование (в широком смысле)* – процесс конструирования модели реальной системы и постановки экспериментов на этой модели с целью либо понять поведение системы, либо оценить (в рамках накладываемых ограничений) различные стратегии, обеспечивающие функционирование системы&

*Имитационное моделирование (в узком смысле)* – представление динамического поведения системы посредством продвижения ее от одного состояния к другому в соответствии с хорошо известными операционными правилами (алгоритмами). 

В зависимости от способа представления процессов, происходящих в моделируемом объекте, системы имитационного моделирования могут быть

- дискретными/непрерывными, 
- пошаговыми/событийными, 
- детерминированными/стохастическими, 
- стационарными/нестационарными. 

Основные трудности использования имитационного моделирования связаны с адекватностью описания СТС, интерпретацией результатов и решением проблем размерности.

Этапы имитационного эксперимента:

![](../images/q08_1.png)

Рассмотрим кратко этап создания имитационной модели. При описании функционирования сложных дискретных систем, подклассом которых являются, как правило, СТС, могут использоваться: события (S), действия (A) и процессы (P), в соответствии с чем выделяют три альтернативных методологических подхода к построению ИМ.

- *Событие* – некоторое действие с нулевой протяженностью во времени, которое происходит мгновенно. 
- *Действие* - требует для своей реализации определенного интервала времени, имеет собственное имя и связано с двумя событиями – началом и окончанием.
- Последовательность действий образует *процесс* в СТС.

*Событийный подход.* При событийном подходе описываются только события, которые могут изменять состояние системы и определять логические взаимосвязи между ними. Процесс моделирования осуществляется путем выбора события из списка будущих событий, ближайшего по времени, и его выполнении. Выполнение события приводит к изменению состояния СТС и генерации будущих событий, логически связанных с выполняемым. Эти события заносятся в список будущих событий и упорядочиваются в нем по времени наступления, причем в событийных системах модельное время фиксируется только в момент изменения состояний.

*Сканирование активностей.* В этом случае описываются все действия, в которых принимают участие элементы СТС, и задаются условия, определяющие начало и конец действий. После каждого продвижения имитационного времени условия всех возможных действий проверяются, и если условие выполняется, то происходит имитация соответствующего действия. Выполнение действия при- водит к изменению состояния СТС и возможности выполнения но- вых действий.

*Процессно-ориентированный подход.* Здесь описывается последовательность компонентов модели, возникающих по определенной схеме, а логика возникновения конкретных компонентов задается одним оператором языка. Моделируется процесс продвижения активных элементов через систему, который сопровождается определенной последовательностью событий. Иначе говоря, этот подход сочетает в себе элементы событийного подхода и подхода сканирования активностей.